% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames*,x11names*}{xcolor}
%
\documentclass[
  11pt,
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{
\usepackage{hyperref}
}
\hypersetup{
  pdftitle={Cours sur les p-uplets},
  pdfauthor={Première NSI, Lycée du Parc},
  colorlinks=true,
  linkcolor=Maroon,
  filecolor=Maroon,
  citecolor=Blue,
  urlcolor=Blue,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[top=20mm,left=20mm,right=20mm,heightrounded]{geometry}
\usepackage{listings}
\newcommand{\passthrough}[1]{#1}
\lstset{defaultdialect=[5.3]Lua}
\lstset{defaultdialect=[x86masm]Assembler}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}

\title{Cours sur les p-uplets}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Thème types construits}
\author{Première NSI, \href{https://frederic-junier.org/}{Lycée du
Parc}}
\date{}

%%%jolis boites

\usepackage{fancybox, graphicx}



%%%%%%%%%%%%%%%%Packages et Macros Frederic%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%Insertion de liens hypertextes %%%%

            
%%%%%%%%%%PSTricks%%%%%%%%%%%%

\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pstricks-add,pst-xkey,pst-eucl}


%%%%%%%Tikz%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pgf,tikz,tkz-tab}
% Pour les tableaux de signes ou de variations avec tkz-tab voir https://zestedesavoir.com/tutoriels/439/des-tableaux-de-variations-et-de-signes-avec-latex/#1-13389_tikz-un-package-qui-en-a-dans-le-ventre
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{petri}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{math}
 %Variables must be declared in a tikzmath environment but
       % can be used outside
%       \tikzmath{int \n; \n = 508; \x1 = 1; \y1 =1; 
%                   %computations are also possible
%                    \x2 = \x1 + 1; \y2 =\y1 +3; } 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes Tikz Perso%%%%%%%%%%%%%%%

% Définition des nouvelles options xmin, xmax, ymin, ymax
% Valeurs par défaut : -3, 3, -3, 3
\tikzset{
xmin/.store in=\xmin, xmin/.default=-3, xmin=-3,
xmax/.store in=\xmax, xmax/.default=3, xmax=3,
ymin/.store in=\ymin, ymin/.default=-3, ymin=-3,
ymax/.store in=\ymax, ymax/.default=3, ymax=3,
}
% Commande qui trace la grille entre (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\grille}[2]
{\draw[help lines,black, thick] (\xmin,\ymin) grid[xstep=#1, ystep=#2] (\xmax,\ymax);}
% Commande \axes
\newcommand {\axes} {
\draw[->,very thick] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
\draw[->,very thick] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
\draw (0.95*\xmax, 0) node[above] {};
\draw (0, 0.95*\ymax) node[left] {};
}
% Commande qui limite l?affichage à (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\fenetre}
{\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax);}

%Exemple d'utilisation

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture} [xmin=-2,xmax=2,ymin=0,ymax=5]
%\grille{1} \axes \fenetre
%\draw plot[smooth] (\x,\x^2);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

%style pour la perspective cavalière française
%voir Tikz pour l'impatient page 68
\tikzset{math3d/.style=
{x= {(-0.353cm,-0.353cm)}, z={(0cm,1cm)},y={(1cm,0cm)}}}

%%%%%%%Symbole pour code calculatrice%%%%%%

%Flèche remplie pour défilement de menu

\newcommand{\flechefillright}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.15] \fill (0,0)--(2,1)--(0,2)--cycle;
\end{tikzpicture}}

%%%%%%%%%%%%%Symboles pour calculatrice Casio%%%%
\newcommand{\execasio}{\Pisymbol{psy}{191}} %Retour chariot
\newcommand{\dispcasio}{\begin{pspicture}(.1,.1)\pspolygon*(.1,0)(.1,.1)\end{pspicture}} %Triangle Â« Disp Â»
\newcommand{\dispcasiotikz}{\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\fill (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
\end{tikzpicture}} %Triangle Â« Disp Â»
%

%Fleche entre deux lignes, d'apres 'un bon petit' : http://forum.mathematex.net/latex-f6/fleches-entre-deux-lignes-pour-resolution-d-equation-t10283.html#p99817
\newcommand\addnode[1]{\Rnode{#1}{}}
\newcommand\linknode[3]{\ncbar[angleA=0,angleB=0,nodesep=1ex,arm=10ex,offset=-2pt]{->}{#1}{#2}\Aput{\vphantom{x}#3}}


%%Commande pour touche de calculatrice

\newcommand\tc[1]{%
{
\begin{tikzpicture}
\node[draw,rectangle,rounded corners=3pt] (P) at (0,0){#1};
\end{tikzpicture}
}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Fin Commandes Tikz%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%Specifiques%%%%%%%%%%%
\usepackage{wrapfig}
%pour insérer une figure à droite ou à gauche d'un texte
%\begin{wrapfigure}[nb lignes]{placement l,r,c,i(inside),o(outside)}[overhang]{width}
%ce package fonctionne mal à proximité des listes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Environnements et symboles spéciaux pour faire joli%%%%%%

%%%Bclogo, pour des environnements + jolis avec insertion de logo%%%%
%Dépendances de  bclogo
\usepackage{xkeyval}  
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage[tikz]{bclogo}

%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.eps}}
\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.png}}
%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/frederic/Maths/python-logo.png}}

%% Framed
\usepackage{framed}  %Le package « framed» Crée 3 nouveaux environnements, qui se comportent comme des minipage de largeur \linewidth, mais permettant en plus de se casser entre plusieurs pages.     * framed : avec un cadre autour;     * shaded : avec un fonc coloré (il faut définir la couleur shadecolor);     * leftbar : avec une barre le long du côté gauche.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Présentation de codes sources%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
%On utilise l?environnement lstlisting pour insérer
%un code source.
%En plus de l?environnement lstlisting, on peut également utiliser la
%commande \lstinline qui fonctionne comme la commande \verb, en ce
%sens qu?on peut utiliser n?importe quel caractère comme délimiteur. Enfin,
%la commande \lstinputlisting permet de charger un code source depuis
%un fichier externe.
%Il y a deux manières de préciser des options : soit via l?option de l?envi-
%ronnement ou de la commande, soit en utilisant la commande \lstset
%qui permet de définir des options de manière globale.

\lstset{ %
  language=Python,                % the language of the code
  basicstyle=\ttfamily,           % the size of the fonts that are used for the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny,  % the style that is used for the line-numbers
  %stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
  %numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  %title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  breakindent=1cm,
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{red},       % comment style
  %stringstyle=\ttfamily\color{green},         % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  morekeywords={*,...},              % if you want to add more keywords to the set
  deletekeywords={...}              % if you want to delete keywords from the given language
  upquote=true,columns=flexible,
xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
 inputencoding=utf8,			%Les lignes qui suivent sont pour le codage utf8
  extendedchars=true,
  literate=%
            {é}{{\'{e}}}1
            {è}{{\`{e}}}1
            {ê}{{\^{e}}}1
            {ë}{{\¨{e}}}1
            {û}{{\^{u}}}1
            {ù}{{\`{u}}}1
            {â}{{\^{a}}}1
            {à}{{\`{a} }}1
            {î}{{\^{i}}}1
            {ô}{{\^{o}}}1
            {ç}{{\c{c}}}1
            {Ç}{{\c{C}}}1
            {É}{{\'{E}}}1
            {Ê}{{\^{E}}}1
            {À}{{\`{A}}}1
            {Â}{{\^{A}}}1
            {Î}{{\^{I}}}1
}

\lstdefinestyle{rond}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair},
  frameround =tttt
}

\lstdefinestyle{compil}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair}
}
%\lstset{language=Python,basicstyle=\small , frame=single,tabsize=4,showspaces=false,showtabs=false,showstringspaces=false,numbers=left,numberstyle=\tiny , extendedchars=true}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements persos%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Syntaxe :
%\newenvironment{nom}[nombre d'args][defaut]{definitions initiales}{definitions finales}
%definitions intiales sont les commandes appelées par \begin{nom}
%Definitions finales sont les commandes appelées par \end{nom}

%%%%%%%%%%%%%%%%Définitions des environnemts persostheoreme, exemple ..%%%%
%%%% Exercice avec encadré %%%%
\newcounter{exo}
\newenvironment{exercice}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exo}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccrayon, marge=4]{~\textbf{Exercice} \textbf{\theexo} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%Axiomes, Theoremes, Propriété, Définition, Methode, Preuve


\newenvironment{axiome}[1]
{\par \medskip   \begin{leftbar} \noindent \underline{\textbf{Axiome}}\hspace{0.5cm}{\itshape #1}   \vspace*{10pt} \par }
{\end{leftbar}  \par \medskip }


\newcounter{thme}
\newenvironment{theoreme}[1]
{\par \medskip  \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip}

 \newenvironment{theoremedef}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème-Définition} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{prop}
\newenvironment{propriete}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prop}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Propriété} \textbf{\theprop} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{corollaire}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Corollaire} {\itshape #1} } \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{demo}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=zigzag, noborder = true, logo=\bcloupe, marge=0]{~\textbf{Démonstration} {\itshape #1} } \par \vspace{10pt}}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{activite}
\newenvironment{activite}[1]
{\par \medskip   \noindent   \addtocounter{activite}{1}
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Activité} \textbf{\theactivite} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{synthese}
{\par \medskip   \noindent   
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{Synthèse}   }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
\newcounter{rque}
\newenvironment{remarque}
{\par \medskip    \addtocounter{rque}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=snake, noborder = true, logo=\bcinfo, marge=0]{~\textbf{Remarque} \textbf{\therque}}  \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{def}
\newenvironment{definition}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{def}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Définition} \textbf{\thedef} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
 \newcounter{cours}
\newenvironment{cours}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{cours}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} \textbf{\thecours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 

\newenvironment{introduction}
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!5 , arrondi =0.1,logo=\bcrosevents, marge=4] {~\textbf{Introduction}    }
 \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newenvironment{memo}[1]
{\par \medskip    \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{À retenir}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{exple}
\newenvironment{exemple}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exple}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bclampe, marge=4]{~\textbf{Exemple} \textbf{\theexple} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




\newcounter{alg}
\newenvironment{algorithme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{alg}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Algorithmique} \textbf{\thealg} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{prog}
\newenvironment{programme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prog}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Programme} \textbf{\theprog} {\itshape #1} }  \par  \bigskip}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{logi}
\newenvironment{logique}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{logi}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bclampe, marge=4] {~\textbf{Logique} \textbf{\thelogi} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{methode}[1]
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[arrondi =0.1,logo=\bcoutil, marge=4,noborder = true] {~\textbf{Méthode}   {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newcounter{histo}
\newenvironment{histoire}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{histo}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bchorloge, marge=4] {~\textbf{Histoire} \textbf{\thehisto} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




%Environnement contenu pour un document présentant une progression annuelle
\newenvironment{contenu}
{\par \medskip   \begin {bclogo}[ noborder = true,logo=\bccrayon] \noindent {\large \textbf{Contenu de la séance}} \vspace*{10pt} \par  }
{\end{bclogo}  \par \medskip }

%Environnement programme pour un document présentant une progression annuelle
%\newenvironment{programme}
%{\par \medskip   \begin {bclogo}[ noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcinfo] \noindent {\large \textbf{Programme officiel}} \vspace*{10pt} \par  }
%{\end{bclogo}  \par \medskip }

%Environnement programme pour un document présentant une progression annuelle
\newenvironment{ressource}
{\par \medskip   \begin {bclogo}[ noborder = true,logo=\bcbook] \noindent {\large \textbf{Ressources}}\\vspace*{10pt} \par }
{\end{bclogo}  \par \medskip }




%%%%%%%%%%%%%%%%%%Maths divers%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%Nombres%%%%%%%%%%%%%%%%

%Ensemble prive de...
%\newcommand{\prive}{\boi}%{\backslash}

%Ensembles de nombres%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\df}{~\ensuremath{]0;+\infty[}~}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

%%%%%%%%Arithmetique%%%%%%%%%%
%PGCD, PPCM
\newcommand{\PGCD}{\mathop{\rm PGCD}\nolimits}
\newcommand{\PPCM}{\mathop{\rm PPCM}\nolimits}

%Intervalles
\newcommand{\interoo}[2]{]#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interoo}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interof}[2]{]#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interof}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right]}
\newcommand{\interfo}[2]{[#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interfo}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interff}[2]{[#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interff}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right]}
%\newcommand\interentiers #1#2{[\! [#1\, ;\, #2]\! ]}
\newcommand{\interentiers}[2]{\llbracket #1\, ;\, #2\rrbracket}
%


%%%%%%%%%%%%%%Nombres complexes%%%%%

\newcommand{\ic}{\text{i}}
%\newcommand{\I}{\text{i}}
\newcommand{\im}[1]{\text{Im}\left(#1\right)}
\newcommand{\re}[1]{\text{Re}\left(#1\right)}
\newcommand{\Arg}[1]{\text{arg}\left(#1\right)}
\newcommand{\Mod}[1]{\left[#1\right]}
%Parties entiÃ¨re, rÃ©elle, imaginaire, nombre i
\newcommand{\ent}[1]{\text{E}\left(#1\right)}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\i}{\textrm{i}}

%%%%%%%%%%%Probabilites et statistiques%%%%%
\newcommand{\loibinom}[2]{\mathcal{B}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loinorm}[2]{\mathcal{N}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loiexp}[1]{\mathcal{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\proba}[1]{\mathbb{P}\big(#1\big)}
\newcommand{\probacond}[2]{\mathbb{P}_{#2}\big(#1\big)}
\newcommand{\esperance}[1]{\mathbb{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\variance}[1]{\mathbb{V}\left(#1\right)}
\newcommand{\ecart}[1]{\sigma\left(#1\right)}
\newcommand{\dnormx}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{x^2}{2}}}
\newcommand{\dnormt}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{t^2}{2}}}

%Covariance
\newcommand{\cov}{\mathop{\rm cov}\nolimits}
%


%%%%%%%%%%Analyse%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%Courbe%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\courbe}[1]{\ensuremath{\mathcal{C}_{#1}}}

%%%%%%%Fonction exponentielle%%%%%
\newcommand{\fe}{~fonction exponentielle~}
\newcommand{\e}{\text{e}}

%Fonction cotangente
\newcommand{\cotan}{\mathop{\rm cotan}\nolimits}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%Fonctions hyperboliques
\newcommand{\ch}{\mathop{\rm ch}\nolimits}
\newcommand{\sh}{\mathop{\rm sh}\nolimits}


%%%%%%%%%%%%%%Limites%%%%%%
\newcommand{\limite}[2]{\lim\limits
_{x \to #1} #2}
\newcommand{\limitesuite}[1]{\lim\limits
_{n \to +\infty} #1}
\newcommand{\limiteg}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x < #1 }} #2}
\newcommand{\limited}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x > #1 }} #2}

%%%%%%%%%%Continuité%%%%%%%%%%%
\newcommand{\TVI}{théorème des valeurs intermédiaires}

%%%%%%%%%%%Suites%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\suite}[1]{\ensuremath{\left(#1_{n}\right)}}
\newcommand{\Suite}[2]{\ensuremath{\left(#1\right)_{#2}}}
%

%%%%%%%%%%%%%%%Calcul intégral%%%%%%
\newcommand{\dx}{\ensuremath{\text{d}x}}		% dx
\newcommand{\dt}{\ensuremath{\text{d}t}}		% dt
\newcommand{\dtheta}{\ensuremath{\text{d}\theta}}		% dtheta
\newcommand{\dy}{\ensuremath{\text{d}y}}		% dy
\newcommand{\dq}{\ensuremath{\text{d}q}}		% dq

%%%Intégrale%%%
\newcommand{\integralex}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dx}
\newcommand{\integralet}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dt}
\newcommand{\integraletheta}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dtheta}

%%%%%Equivalent%%
\newcommand{\equivalent}[1]{\build\sim_{#1}^{}}

%o et O%%%%
\renewcommand{\o}[2]{\build o_{#1\to #2}^{}}
\renewcommand{\O}[2]{\build O_{#1\to #2}^{}}



%%%%%%%%%%%%%%%Geometrie%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Reperes%%%%%%%%%%%%%%
\def\Oij{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\def\Oijk{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\def\Ouv{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)}}
\renewcommand{\ij}{(\vec\imath\, ;\vec\jmath\,)}
\newcommand{\ijk}{(\vec\imath\, ;\vec\jmath\, ;\vec k\,)}
\newcommand{\OIJ}{(O\,;\, I\,;\, J\,)}
\newcommand{\repere}[3]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3}\big)}
\newcommand{\reperesp}[4]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3} ;\vect{#4}\big)}

%%%%%%%%%Coordonnees%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\coord}[2]{(#1\, ;\, #2)}
\newcommand{\bigcoord}[2]{\big(#1\, ;\, #2\big)}
\newcommand{\Coord}[2]{\left(#1\, ;\, #2\right)}
\newcommand{\coordesp}[3]{(#1\, ;\, #2\, ;\, #3)}
\newcommand{\bigcoordesp}[3]{\big(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\big)}
\newcommand{\Coordesp}[3]{\left(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\right)}
\newcommand{\Vcoord}[3]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{pmatrix}}
%Symboles entre droites
%\newcommand{\paral}{\sslash}
\newcommand{\paral}{\mathop{/\!\! /}}
%

%%%%%%%%%Produit scalaire, Angles%%%%%%%%%%
\newcommand{\scal}[2]{\vect{#1} \, \cdot \, \vect{#2}}
\newcommand{\Angle}[2]{\left(\vect{#1} \, , \, \vect{#2}\right)}
\newcommand{\Anglegeo}[2]{\left(\widehat{\vect{#1} \, ; \, \vect{#2}}\right)}
\renewcommand{\angle}[1]{\widehat{#1}}
\newcommand{\anglevec}[2]{\left(\vect {#1}\, ,\,\vect {#2} \right)}
\newcommand{\anglevecteur}[2]{(#1\, , \, #2)}
\newcommand{\Anglevec}[2]{(\vecteur{#1}\, ,\,\vecteur{#2})}
\newcommand{\prodscal}[2]{#1 \, \cdot \, #2}
%


%Arc
%\newcommand{\arc}[1]{\wideparen{#1}}
\newcommand{\arcoriente}[1]{\overset{\curvearrowright}{#1}}
%
%


%%%%%%%%%%%%%%%Normes%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\norme}[1]{\left\| #1\right\|}
\newcommand{\normebis}[1]{\delim{2pt}{\|}{9pt}\! #1\delim{2pt}{\|}{9pt}}
\newcommand{\normetriple}[1]{\left |\kern -.07em\left\| #1\right |\kern -.07em\right\|}
\newcommand{\valabs}[1]{\big| \, #1 \, \big|}
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Degré%%%%%%
%\newcommand{\Degre}{\ensuremath{^\circ}}
%La commande \degre est déjà définie dans le package babel

%%%%%%%%%%Vecteurs%%%%%%%%%%%
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}



%%%%%%%%%%%%%Algebre%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%Systemes%%%%%%%%%%%
%Systemes
\newcommand{\sys}[2]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  \negthickspace\negthickspace #1\\
  \negthickspace\negthickspace #2\\
 \end{array}
\right.\negthickspace\negthickspace}
\newcommand{\Sys}[3]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
 \end{array}
\right.}
\newcommand{\Sysq}[4]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
  #4\\
 \end{array}
\right.}
%
%

%%%%%%%%%%%%%%%%Matrices%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Comatrice
\newcommand{\com}{\mathop{\rm com}\nolimits}
%
%
%Trace
\newcommand{\tr}{\mathop{\rm tr}\nolimits}
%
%
%Transposee
\newcommand{\transposee}[1]{{\vphantom{#1}}^t\negmedspace #1}
%
%
%Noyau
\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
%
%

%
%Matrices
\newcommand{\Mn}{\mathcal M_n}
\newcommand{\matrice}[4]{
\left(
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right)}

\newcommand{\Matrice}[9]{
\left(
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right)}
\newcommand{\Vect}[3]{
\left(\negmedspace
 \begin{array}{c}
  #1\\
  #2\\
  #3
 \end{array}\negmedspace
\right)}
\newcommand{\Ideux}{\matrice{1}{0}{0}{1}}
\newcommand{\Itrois}{\Matrice{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}}
%
%
%Determinants
\newcommand{\determinant}[4]{
\left|
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right|}
\newcommand{\Determinant}[9]{
\left|
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right|}

\begin{document}
\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Table des matières}
{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}
\hypertarget{cruxe9dits}{%
\section*{Crédits}\label{cruxe9dits}}
\addcontentsline{toc}{section}{Crédits}

\emph{Ce cours est inspiré du chapitre 14 du manuel NSI de la collection
Tortue chez Ellipse, auteurs : Ballabonski, Conchon, Filliatre, N'Guyen.
J'ai également consulté le prepabac Première NSI de Guillaume Connan
chez Hatier, le
\href{https://cache.media.eduscol.education.fr/file/NSI/77/7/RA_Lycee_G_NSI_repd_types_construits_1170777.pdf}{document
ressource eduscol sur les types construits} et le livre \textbf{Fluent
Python} .}

\hypertarget{p-uplets-en-python}{%
\section{p-uplets en Python}\label{p-uplets-en-python}}

\begin{definition}{}

Un objet de type \textbf{tuple}, un \textbf{p-uplet}, est une suite
ordonnée d'éléments qui peuvent être chacun de n'importe quel type. On
parlera indifféremment de \textbf{p-uplet} ou de \textbf{tuple}.

Un \textbf{p-uplet} est utilisé comme \textbf{enregistrement} de données
hétérogènes qui sont liées entre elles, par exemple pour une ville :
(nom, code postal, latitude, longitude).

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> a = ('lyon', 69000, 45.75, 4.85)
\end{lstlisting}

\end{definition}

\begin{propriete}{}

En
\href{https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html}{Python},
un \textbf{p-uplet} est un objet de type
\passthrough{\lstinline!tuple!}. Pour le définir, on entoure de
parenthèses la séquence ordonnée d'éléments qu'il contient.

Un objet de type \passthrough{\lstinline!tuple!} partage de nombreuses
propriétés avec les objets de type \passthrough{\lstinline!list!} que
nous avons utilisés pour implémenter les tableaux homogènes. En
particulier, sa valeur est une \textbf{référence} vers la zone mémoire
où est stockée la séquence d'objets (propriété d'aliasing).

\includegraphics[width=0.8\textwidth,height=\textheight]{images/aliasing.png}\\

Les objets de type \passthrough{\lstinline!tuple!} diffèrent de ceux de
type \passthrough{\lstinline!list!} car ils ne peuvent être modifiés une
fois qu'ils sont créés : on dit qu'ils sont \textbf{immutables}. Cette
propriété, partagée avec les chaînes de caractères de type
\passthrough{\lstinline!str!} est importante car elle facilite la
gestion en mémoire des données qui ne doivent pas changer, la
démonstration de propriétés des programmes et elle permet leur
utilisation comme clef dans les tableaux associatifs ou
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Table_de_hachage}{tables de
hachage}. Ces derniers sont implémentés par un autre type construit très
important en
\href{https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html}{Python},
celui des \textbf{dictionnaires}.

A part les propriétés de modification, les autres propriétés du type
\passthrough{\lstinline!list!} sont disponibles pour le type
\passthrough{\lstinline!tuple!}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> a = ('lyon', 69000, 45.75, 4.85)
>>> type(a)
<class 'tuple'>
>>> a[0]
'lyon'
>>> len(a)
4
>>> a[0] = 'St-Etienne'
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: 'tuple' object does not support item assignment
\end{lstlisting}

\end{propriete}

\begin{methode}{}

Présentons les principales opérations sur les \textbf{tuples} en
\href{https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html}{Python}.
Le type \textbf{tuple} implémente toutes les méthodes du type
\textbf{list} sauf celles d'ajout ou de modification d'élément. Pour
obtenir la liste de ces méthodes, on peut évaluer
\passthrough{\lstinline!dir(tuple)!}dans une console.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Construction :}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \emph{Par extension}, on définit un \textbf{tuple} en séparant ses
    éléments par une virgule. En particulier, s'il ne contient qu'un
    seul élément, il faut le faire suivre d'une virgule. Les parenthèses
    ne sont pas obligatoires mais sont nécessaires si on imbrique des
    \textbf{tuples}. On peut aussi convertir en \textbf{tuple} un autre
    itérable (\passthrough{\lstinline!list!},
    \passthrough{\lstinline!str!}, \passthrough{\lstinline!range!}) avec
    le constructeur \passthrough{\lstinline!tuple!} .
  \end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> notes = ('paul',10, 12,18)
>>> telephone = 'paul', '0606060606'
>>> telephone
('paul', '0606060606')
>>> singleton = 'Solo',
>>> singleton
('Solo',)
>>> s = ('solo')
>>> s
'solo'
>>> los_angeles = ('Lax aiport', (33.9425, -118.408056))
>>> tuple([1,2])
(1, 2)
>>> tuple(range(3))
(0, 1, 2)
\end{lstlisting}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \emph{Par compréhension}, la syntaxe est la même que pour les
    tableaux de type \passthrough{\lstinline!list!}, mais attention, il
    faut utiliser le constructeur \passthrough{\lstinline!tuple!}, sinon
    on construit un \textbf{générateur} (distributeur d'objets comme
    \passthrough{\lstinline!range!}). En général on construit plutôt une
    structure imbriquée avec un tableau de \textbf{tuples}.
  \end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> m = (k for k in range(10))
>>> m
<generator object <genexpr> at 0x7f26afa0ef90>
>>> tuple(m)
(0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9)
>>> famille = ['trefle', 'pique', 'carreau', 'coeur']
>>> hauteur = ['V', 'R', 'D']
>>> valets = [(h,f) for f in famille for h in hauteur if h == 'V']
>>> valets
[('V', 'trefle'), ('V', 'pique'), ('V', 'carreau'), ('V', 'coeur')]
\end{lstlisting}
\item
  \textbf{Accès en lecture :} Seul l'accès en lecture est permis, on
  utilise les index (de 0 à \passthrough{\lstinline!len(tuple)-1!})
  comme pour les objets de type \passthrough{\lstinline!list!}. Une
  propriété très utilisée est le \emph{tuple unpacking} qui permet de
  déballer les éléments d'un \textbf{tuple} à droite d'un symbole
  d'affectation \passthrough{\lstinline!=!} pour les assigner à un
  \textbf{tuple} d'identifiants à gauche du \passthrough{\lstinline!=!}.
  On peut ainsi échanger des variables en une seule instruction. Cela
  fonctionne aussi sur les autres objets itérables comme ceux de type
  \passthrough{\lstinline!list!}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> paul = ('identifiant', '01011970')
>>> len(paul)
2
>>> paul[1] = '31122000'
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: 'tuple' object does not support item assignment
>>> login, password = paul
>>> login
'identifiant'
>>> password
'01011970'
>>> login, password = password, login  #échange de variables par tuple unpacking
>>> login, password
('01011970', 'identifiant')
>>> paul
('identifiant', '01011970')
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Parcours :} Comme pour les objets de type
  \passthrough{\lstinline!list!} et les itérables en général, on peut
  parcourir un \textbf{tuple} par index ou par éléments. Pour un tableau
  de \textbf{tuple}, on peut déballer directement dans la boucle
  \passthrough{\lstinline!for!} avec le \emph{tuple unpacking}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> notes
('paul', 10, 12, 18)
>>> for k in range(len(notes)):
...     print('Index : ', k, 'Valeur : ', notes[k])
... 
Index :  0 Valeur :  paul
Index :  1 Valeur :  10
Index :  2 Valeur :  12
Index :  3 Valeur :  18
>>> for element in notes:
...     print(element)
... 
paul
10
12
18
>>> passeports = [('USA', '31195855'), ('BRA', 'CE342567'), ('FRA', 'XDA502856')]
>>> for pays, numero in passeports:
...     print(pays, numero)
... 
USA 31195855
BRA CE342567
FRA XDA502856
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Concaténation :} On peut concaténer deux \textbf{tuples} et on
  crée alors un nouveau \textbf{tuple}. On peut l'observer en affichant
  l'identité du \textbf{tuple} avec la fonction
  \passthrough{\lstinline!id!} : l'entier affiché représente
  l'identifiant mémoire de l'objet. On ne peut pas ajouter des éléments
  à un \textbf{tuple} comme pour un tableau avec la méthode
  \passthrough{\lstinline!append!}. On peut factoriser l'opération de
  concaténation avec l'opérateur \passthrough{\lstinline!*!}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> a = ('Limoges',)    #attention tuple avec un seul élément
>>> id(a)               #identifiant de a 
139804156798144
>>> b = (45.85, 1.25)   # latitude et longitude
>>> a = a + b
>>> a
('Limoges', 45.85, 1.25)
>>> id(a)  #l'identifiant de a est changé, un nouveau tuple a été créé
139804132207488
>>> population = 132175
>>> a.append(population)
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
AttributeError: 'tuple' object has no attribute 'append'
>>> d = ('paris',)
>>> 3 * d
('paris', 'paris', 'paris')
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Test d'appartenance, comparaison :} On peut tester
  l'appartenance d'un élément à un \textbf{tuple} avec l'opérateur
  \passthrough{\lstinline!in!} et comparer deux \textbf{tuples} avec
  \passthrough{\lstinline!==!}, \passthrough{\lstinline!<!},
  \passthrough{\lstinline!>!}. La comparaison de deux \textbf{tuples}
  s'effectue de gauche à droite selon \emph{l'ordre lexicographique}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> b = ('Lyon', 516092)
>>> a = ('Lyon', 516092)
>>> id(a), id(b)
(139804132208448, 139804132156672)
>>> a is b
False
>>> a == b
True
>>> 'Lyon' in a
True
>>> 'St-Etienne' not in a
True
>>> ('adama', 10, 6) < ('adam', 10)
False
>>> ('adama', 10, 6) > ('adama', 10)
True
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Recherche, dénombrement :} On peut rechercher l'index de la
  première occurence d'un élément dans un \textbf{tuple} avec la méthode
  \passthrough{\lstinline!index!}, ou compter le nombre d'occurences
  d'une valeur avec \passthrough{\lstinline!count!}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> from random import randint
>>> e = tuple([randint(1,6) for _ in range(10)])
>>> e
(2, 6, 1, 3, 5, 1, 5, 2, 5, 5)
>>> e.index(5)
4
>>> e.count(1)
2
\end{lstlisting}

\end{methode}

\begin{exercice}{}

Dans le plan muni d'un repère orthonormé, chaque point est représenté
par un \textbf{tuple} de coordonnées :

\begin{lstlisting}[language=Python]
>>> M = (1, 2)
>>> N = (4,6)
>>> P = (9,8)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Compléter la fonction Python ci-dessous pour que
  \passthrough{\lstinline!milieu(A, B)!} retourne le \textbf{tuple} de
  coordonnées du milieu du segment reliant les points
  \passthrough{\lstinline!A!} et \passthrough{\lstinline!B!} passés en
  paramètres.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=Python]
def milieu(A, B):
  xA, yA = A
  xB, yB = B
  # à compléter
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Écrire une fonction \passthrough{\lstinline!longueurs(A, B, C)!} qui
  prend en paramètres trois points \passthrough{\lstinline!A, B, C!} et
  retourne le triplet de longueurs des côtés du triangle
  \passthrough{\lstinline!ABC!}. On rappelle la formule de la distance
  entre deux points \(A(x_{A}, y_{A})\), \(B(x_{B}, y_{B})\) :
  \(AB=\sqrt{(x_{B}-x_{A})^{2}+(y_{B}-y_{A})^{2}}\). On importera la
  fonction racine carrée depuis le module \passthrough{\lstinline!math!}
  avec \passthrough{\lstinline!from math import sqrt!} et on pourra
  écrire aussi une fonction de signature
  \passthrough{\lstinline!distance(A, B)!} qui renvoie la distance entre
  les points A et B.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}{}

La fonction ci-dessous permet de générer un fichier texte au format
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values}{CSV}
contenant \passthrough{\lstinline!nb\_triplets!} lignes contenant
chacune un \passthrough{\lstinline!tuple!} de trois entiers
\passthrough{\lstinline!a,b,c!} choisis aléatoirement entre 1 et 100.

\begin{lstlisting}[language=Python]
def generateur_triplets(path, nb_triplets):
    """
    Génère un fichier texte au format CSV où chaque ligne contient
    un tuple  a,b,c  constitué de trois entiers aléatoires entre 0 et 1000

    Parametres
    ----------
    path (str) : chemin vers un fichier texte de format csv
    nb_triplets (int) : nombre de triplets

    Retour
    -------
    None.

    """
    f = open(path, "w", encoding="utf-8")
    for _ in range(nb_triplets):
        triplet = tuple(str(random.randint(1, 100)) for _ in range(3))
        f.write(','.join(triplet) + '\n')
    f.close()
\end{lstlisting}

Le fichier \passthrough{\lstinline!triplets.csv!} contient 10000
triplets générés par cette fonction.

Compléter les fonctions ci-dessous pour satisfaire leurs spécifications
et les deux tests unitaires fournis.

\begin{lstlisting}[language=Python]
def compte_triangle(path):
    """
    Compte le nombre de triangles parmi les triplets
    a,b,c contenus dans le fichier de chemin path

    Parameters
    ----------
    path (str) : chemin vers un fichier texte au format CSV

    Returns
    -------
    nb_triangle (int)

    """
    f = open(path,  encoding="utf-8")
    nb_triangle = 0
    for enreg in f:
        a, b, c = tuple(int(champ) for champ in enreg.split(','))
        # à compléter


    f.close()
    return nb_triangle


def compte_triplets_pythagoriciens(path):
    """
    Compte le nombre de triplets pythagoriciens (longueurs
    des cotes d'un triangle rectangle) parmi les triplets
    a,b,c contenus dans le fichier de chemin path
    

    Parameters
    ----------
    path (str) : chemin vers un fichier texte au format CSV

    Returns
    -------
    nb_triangle (int)

    """
    f = open(path,  encoding="utf-8")
    #à compléter




    f.close()
    return nb_pythagore

# generateur_triplets("triplets.csv", 10000)


def test_unitaire():
    assert compte_triangle("triplets.csv") == 5223
    assert compte_triplets_pythagoriciens("triplets.csv") == 5
\end{lstlisting}

\end{exercice}

\hypertarget{qcm-de-type-e3c2}{%
\section{QCM de type E3C2}\label{qcm-de-type-e3c2}}

\begin{exercice}{}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{Question 1 :} On définit :

\begin{lstlisting}[language=Python]
tab = [ ('Léa', 14), ('Guillaume', 12), ('Anthony', 16),
('Anne', 15) ]
\end{lstlisting}

  Quelle est la valeur de l'expression
  \passthrough{\lstinline![x[0] for x in tab if   x[1] >= 15]!} ?

  \textbf{Réponses}

  \begin{itemize}
  \item
    A \passthrough{\lstinline![('Anthony', 16), ('Anne', 15)]!}
  \item
    B \passthrough{\lstinline!['Anthony', 'Anne']!}
  \item
    C \passthrough{\lstinline![16, 15]!}
  \item
    D TypeError :
    \passthrough{\lstinline!'tuple' object is not callable!}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Question 2 :} Une table d'un fichier client contient le nom,
  le prénom et l'identifiant des clients sous la forme~:

\begin{lstlisting}[language=Python]
clients = [ ("Dupont", "Paul", 1),("Durand", "Jacques", 2),("Dutronc", "Jean", 3),...]
\end{lstlisting}

  En supposant que plusieurs clients se prénomment Jean, que vaut la
  variable x après l'exécution du code suivant~?

\begin{lstlisting}[language=Python]
x = []
for i in range(len(clients)):
  if clients[i][1] == "Jean":
    x = clients[i]
\end{lstlisting}

  \textbf{Réponses}

  \begin{itemize}
  \item
    A Une liste de tuples des noms, prénoms et numéros de tous les
    clients prénommés Jean
  \item
    B Une liste des numéros de tous les clients prénommés Jean
  \item
    C Un tuple avec le nom, prénom et numéro du premier client prénommé
    Jean
  \item
    D Un tuple avec le nom, prénom et numéro du dernier client prénommé
    Jean
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Question 3 :} Quel est le type de l'expression
  \passthrough{\lstinline!f(4)!} si la fonction
  \passthrough{\lstinline!f!}est définie par :

\begin{lstlisting}[language=Python]
def f(x):
  return (x, x**2)
\end{lstlisting}

  \textbf{Réponses}

  \begin{itemize}
  \item
    A un entier
  \item
    B un flottant
  \item
    C une liste
  \item
    D un tuple
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\hypertarget{synthuxe8se}{%
\section{Synthèse}\label{synthuxe8se}}

\begin{memo}{}

\begin{itemize}
\item
  Un \textbf{p-uplet} ou \textbf{tuple} est une séquence ordonnée
  d'éléments qui peuvent être de type hétérogènes.
\item
  La séquence d'informations rassemblée dans un \textbf{tuple} est un
  \textbf{enregistrement}.
\item
  En
  \href{https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html}{Python},
  les \textbf{tuples} sont de type \passthrough{\lstinline!tuple!} et
  sont \textbf{immutables}. Ils partagent les mêmes opérations que les
  tableaux de type \passthrough{\lstinline!list!} sauf les opérations de
  modification et d'ajout.
\end{itemize}

\end{memo}

\end{document}
